**弗拉维乌斯·希拉克略**（[拉丁语](../Page/拉丁语.md "wikilink")：**Flavius
Heraclius**；[古希腊语](../Page/古希腊语.md "wikilink")：**Φλάβιος
Ηράκλειος**，），也译**赫拉克利乌斯**，[东罗马帝国皇帝](../Page/东罗马帝国.md "wikilink")（610年10月5日至641年2月11日在位），出生于一个[亚美尼亚家庭](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")。\[1\]可能有[阿萨息斯家族血统](../Page/阿萨息斯王朝.md "wikilink")。\[2\]傳統上，希拉克略被認為是[軍區制的締造者](../Page/軍區制.md "wikilink")，現代學者則認為皇帝君士坦斯二世在位期間才建立\[3\]。他将[希腊语定为帝国的官方语言](../Page/通用希臘語.md "wikilink")。其统治期间四处征战。首先是[602-628年拜占庭-萨珊战争](../Page/拜占庭-萨珊战争_\(602-628年\).md "wikilink")，虽然战败，波斯人未能夺取防御坚实的君士坦丁堡。希拉克略随即展开军事改革，他成功地将波斯人逐出了[小亚细亚并深入其腹地](../Page/安那托利亞.md "wikilink")，在627年[尼尼微战役中取得了决定性胜利](../Page/尼尼微战役.md "wikilink")。波斯王[库思老二世旋即遭其子](../Page/霍斯劳二世.md "wikilink")[卡瓦德二世弑杀](../Page/卡瓦德二世.md "wikilink")，后者向希拉克略求和。希拉克略同意从所有占领区中撤军，并修复了希波两国的紧张关系。

希拉克略治世期间见证了[伊斯兰教和](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")[穆斯林的](../Page/穆斯林.md "wikilink")[崛起](../Page/穆斯林的征服.md "wikilink")，他们迅速地攻陷了[萨珊帝国](../Page/萨珊王朝.md "wikilink")，634年，他们进攻了罗马帝国治下的叙利亚，并击败了希拉克略的兄弟西奥多勒斯。很快，他们便占领了美索不达米亚、亚美尼亚以及埃及。

希拉克略与巴尔干的塞尔维亚人和克罗地亚人保持着着外事联系，他尝试修复基督教会因[基督一性论而发生的分裂](../Page/基督一性论.md "wikilink")。并以[基督一志论作为妥协方案](../Page/基督一志论.md "wikilink")。聂斯托利派也参与了这一教案\[4\]，最终教会合一的计划遭各方否决。

## 生平

608年，希拉克略随同其任[阿非利加行省](../Page/阿非利加行省.md "wikilink")（首府在[迦太基](../Page/迦太基.md "wikilink")）总督的父亲起兵叛變[福卡斯](../Page/福卡斯.md "wikilink")\[5\]，他率军从迦太基出发，由海路先后经过[西西里岛和](../Page/西西里岛.md "wikilink")[塞浦路斯](../Page/塞浦路斯.md "wikilink")，于610年抵达[君士坦丁堡](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")，福卡斯的军队大部倒戈，使得希拉克略轻易占领该城。据称希拉克略亲手处决了福卡斯。同年10月5日，希拉克略正式登基。

希拉克略登基时的邊境形势对东罗马帝国颇为不利，因福卡斯兵变，帝国在[多瑙河一带的防御大幅削弱](../Page/多瑙河.md "wikilink")，[阿瓦尔人得以蚕食帝国边疆](../Page/阿瓦尔人.md "wikilink")。同时，[波斯](../Page/波斯.md "wikilink")[萨珊王朝也重新开始敌对行动](../Page/萨珊王朝.md "wikilink")，在[美索不达米亚占据上风](../Page/美索不达米亚.md "wikilink")，并一度将势力延伸到[叙利亚](../Page/叙利亚.md "wikilink")。613年，波斯一度占领[大马士革和](../Page/大马士革.md "wikilink")[耶路撒冷](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")，他们同时与阿瓦尔人建立联系，并入侵[小亚细亚](../Page/小亚细亚.md "wikilink")。波斯军队前锋一度出现在[博斯普鲁斯海峡东岸](../Page/博斯普鲁斯海峡.md "wikilink")。最危急时，希拉克略曾考虑过迁都迦太基。

621年，希拉克略重建了一支军队，并亲自率军投入战斗。他对君士坦丁堡的城防十分有信心，因此决定避开波斯主力，直接率军入侵波斯本土反击。626年，阿瓦尔和波斯联军开始围攻君士坦丁堡，但由于海战失败，波斯陆军无法渡过博斯普鲁斯海峡向阿瓦尔人提供支援。最后，阿瓦尔人在[达尔马提亚的侧翼遭到](../Page/达尔马提亚.md "wikilink")[克罗地亚人骚扰](../Page/克罗地亚.md "wikilink")，被迫撤退。

[Byzantine_Empire_626_AD.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Byzantine_Empire_626_AD.png "fig:Byzantine_Empire_626_AD.png")

同一时期，希拉克略设法与[西突厥汗国的](../Page/西突厥汗国.md "wikilink")[统叶护可汗达成同盟](../Page/统叶护.md "wikilink")，共同向萨珊王朝发起袭击。627年，在[第三次突厥-波斯戰爭中](../Page/第三次突厥-波斯戰爭.md "wikilink")，希拉克略取得了决定性的胜利。不久，萨珊王朝因为连续的失败发生内乱，被迫向希拉克略求和，放弃了所有占领的东罗马帝国土地。

为宣扬自己的功绩，希拉克略以波斯的方式称呼自己为“万王之王”，629年，他又放弃了传统的[奥古斯都称号](../Page/奥古斯都.md "wikilink")，改用希腊称号“巴西琉斯”（Basileus），意为“君主”。他还在全国推行希腊化政策，在其任内，古希腊语代替拉丁语，成为帝国通用语言。

希拉克略治下的和平并未能长久。当[阿拉伯帝国的大军出现在边境时](../Page/阿拉伯帝国.md "wikilink")，希拉克略已经身患重病，无法御驾亲征，其部将屡战屡败，到希拉克略去世时，阿拉伯人已经占领了叙利亚和[巴勒斯坦](../Page/巴勒斯坦.md "wikilink")，[埃及也几乎完全陷落](../Page/埃及.md "wikilink")。

在阿拉伯，先知[穆罕默德亲口提及了希拉克略](../Page/穆罕默德.md "wikilink")，并在他与波斯的战争中贊賞信奉[基督教的](../Page/基督教.md "wikilink")[东罗马](../Page/东罗马.md "wikilink")。认为他们最终必定能击败当时还保持着多神教信仰的波斯人。\[6\]

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 资料来源

  -
  -
  -
  -
  -
  - <cite id=refBury2005> <small>- Total pages: 579 </small></cite>

  - <cite id=refCameron1979>

  - <small>- Total pages: 216 </small>

  -
  - <small>- Total pages: 263 </small></cite>

  - <small>- Total pages: 319 </small>

  - <cite id=refDavis1990> <small>- Total pages: 342 </small></cite>

  - <cite id=refDavies1996> <small>- Total pages: 1384 </small></cite>

  - <cite id=refDeanesly1969> <small>- Total pages: 636 </small></cite>

  - <cite id=refGreatrexLieu2002>

  -
  - }<small>- Total pages: 271 </small></cite>

  -
  -
  - <cite id=refGibbon1994> <small>- Total pages: 3170 </small>

  -
  - <small>- Total pages: 639 </small>

  - <small>- Total pages: 359 </small></cite>

  - <cite id=refHaldon1997>

  -
  - <small>- Total pages: 240 </small></cite>

  - <small>- Total pages: 168 </small>

  - <cite id=refMitchell2007> <small>- Total pages: 469 </small></cite>

  - <cite id=refNicephorus1990> <small>- Total pages: 247
    </small></cite>

  - <cite id=refOlster1993> <small>- Total pages: 209 </small></cite>

  -
  -
  - <small>- Total pages: 287 </small>

  - <cite id=refSpeck1984>

  - <small>- Total pages: 448 </small>

  - <cite id=refTheophanes1997> <small>- Total pages: 848
    </small></cite>

  - <cite id=refThomson1999> <small>- Total pages: 364 </small></cite>

  - <cite id=refTreadgold1997> <small>- Total pages: 1019
    </small></cite>

## 延伸阅读

  -
  -
## 外部链接

  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
<!-- end list -->

  - [De Imperatoribus Romanis -online encyclopedia of Roman
    Emperors](http://www.roman-emperors.org/heraclis.htm)

<!-- end list -->

  - [De Imperatoribus Romanis: an online encyclopedia of Roman
    Emperors](http://www.roman-emperors.org/heraclis.htm)
  - [HERACLIUS EMPEROR OF BYZANTIUM Walter E. Kaegi. Oxford University
    Press](http://assets.cambridge.org/97805218/14591/sample/9780521814591ws.pdf)

{{-}}

[H](../Category/拜占庭皇帝.md "wikilink")
[H](../Category/罗马帝国执政官.md "wikilink")
[H](../Category/靠政變上台的領導人.md "wikilink")
[H](../Category/6世纪出生.md "wikilink")
[H](../Category/生年不详.md "wikilink")
[H](../Category/7世纪逝世.md "wikilink")
[H](../Category/641年逝世.md "wikilink")
[Category:古兰经人物](../Category/古兰经人物.md "wikilink")
[Category:亚美尼亚人](../Category/亚美尼亚人.md "wikilink")

1.  [Treadgold 1997](../Page/希拉克略#refTreadgold1997.md "wikilink"), p.
    287.
2.
3.  Cf. John Haldon, Byzantium in the seventh century, Cambridge, 1990,
    p. 208ff.
4.  [Seleznyov N.N. "Heraclius and Ishoʿyahb
    II"](http://east-west.rsuh.ru/article.html?id=67105) , Simvol 61:
    Syriaca-Arabica-Iranica. (Paris-Moscow, 2012), pp. 280–300.
5.  [Mitchell 2007](../Page/希拉克略#refMitchell2007.md "wikilink"), p. 411.
6.  古兰经·罗马人章2-4节:罗马人已败北于最近的地方。他们既败之后，将获胜利，于数年之间。以前和以后，凡事归真主主持。在那日，信道的人将要欢喜。